Excerpenda essent ex scriptoribus non solum quae semel, sed etiam quae primum dicta sunt a quolibet auctore. Incipiendum vero ab antiquissimis, sic perspicere liceret, quid a quovis statutum. Non tamen quaevis, sed humano generi instruendo inservientia delibe- randa forent. Si mundus adhuc mille annos durabit, & tot libri, ut hodie, conscribentur, vereor, ne e Bibliothecis integrae civitates  ant; Sed iniuria temporum & casus varii multas perdent. Opus itaque esset, ut e scriptoribus singularibus & archetypis, qui alios non exscripserunt, Eclogae Photianae con cerentur, res memorabiles ipsis autorum verbis exponentes; Quaenam autem res sint alicujus momenti, non cuivis ob diversitatem ingeniorum & disciplinarum dijudicare licet.

Leibniz: Mantissa, 422 (Nr. 26)

Leibniz, Mantissa Miscellanearum Leibnitianarum. In: Joachim Friedrich Feller (Hg.): Otium Hanoveranum sive Miscellanea, Ex ore & schedis Illustris Viri, piae memoriae, Godofr. Guilielmi Leibnitii [...]. Leipzig 1718 [SBB Berlin: Ag 1041]. 409–432.